三國時代魏蜀吳語言其實相通唔通？

各國士兵將領講唔到語言？
定都係講同一種

有古代旗語，例如呢個
「聞雷鼓音，舉白幢絳旗，大小船進戰，不進者斬。」《北堂書鈔》卷一百二十。〉

搭單一問其實同而家粵語，普通話相差幾遠？

有三國之前是漢
漢朝無統一語言點溝通
應該係話秦果期已經統一晒啦
除左小數民族

中古漢語

做官既要識官話 , 帶兵既要識土話同地方話

成日有投敵果d咁點算

無問題呀 , 總會有個鄉里係左近

冇統一語言，得統一文字

終國過咗咁耐都統一唔到普通話
成堆人只係識講鄉下話
更加唔好講用飛鴿傳書嘅古代

我就唔信古代會通得晒
依家上海同重慶同香港都各有方言啦

現代係浙江一帶方言 吳語最似古語

難我巴打聽過中古漢語 抵讚
但係喺漢語語言學 周代至南北朝嘅漢語都劃分做上古漢語
所以三國時代講嘅語言 應該係上古漢語

呢啲叫上古漢語？其實係泰文咋？

你以為漢朝版圖好大咩
漢族基本上都同一語系

三國時代講嘅係上古漢語
再準確啲 應該係晚期上古漢語

同現代粵普嘅差異非常大 我喺咁椅講兩個

古無輕唇音

其實呢個特徵喺早期中古漢語都仲存在
具體嚟講 即係冇f(清唇齒擦音)或/及v(濁唇齒擦音)呢兩個音
f v 係後起嘅 源於p(清不送氣雙唇塞音) pʰ(清送氣雙唇塞音) b(濁雙唇塞音)
呢D音

例證有好多 舉一個例: 《論語》﹕「且在邦城之中矣」 《釋文》注﹕「邦或作封」意思係邦同封差唔多音

古無舌上音

意思係指上古漢語冇切韻所講嘅「知徹澄」聲母
箇中嘅野好技術性 唔多講
簡單而言 即係 端知，透徹，定澄 呢三組字
每一組入面嗰兩個字嘅聲母 喺上古漢語都係一樣嘅
用國際音標去標音 端知係t(清不送氣齒齦塞音) 透徹係tʰ(清送氣齒齦塞音)，定澄係d(濁齒齦塞音)

例證可以喺閩方言度搵倒 舉一個算係出名嘅例子
茶喺呢個世界嘅語言多數都係讀做 類似查或者"tee/tea"呢兩種音
後音源於閩語 寫出嚟其實都係茶 但係因為佢保留咗「無舌上音」呢個特徵
所以個聲母係t(清不送氣齒齦塞音)

吳國人講嘅語言可能聽得明

其實相比起中古漢語
上古漢語嘅音系 爭議性比較大
所以呢個版本未必反映真實嘅情況

當然有幾個位都冇咩學者反對
例:複輔音kr gr等等應該冇擬構錯
(不過"r"嘅音值未必係片中用嘅顫音 可能係個閃音)

上面貼果兩條link, 將進酒都話押押地韻
下面果條真心唔知讀緊乜

點解咁講??

普通話都唔係中原本土語言，是北方草原民族契丹人的「胡語」，你唔好羅英語，法語來比！
係都羅客家話，上海話，閩南話來比啦！

介唔介意講吓你回覆緊邊個?

我都嚇左嚇
我有用普通話做例咩

「你唔好羅英語，法語來比！」
我最睇唔明呢句

其實在座所有人都知普通話係北佬語
你以為得你一個知

係播 樓主 我發現我好似冇回覆過你成個post嘅問題
魏吳應該溝通唔倒 因為西晉末年嘅永嘉之亂令好多北人去咗吳地
佢地話(當時嘅)吳語同佢地嘅話有明顯差異
只係爭幾廿年 我諗三國時嘅魏吳都係溝通唔倒

蜀唔清楚 我去研究吓先

蜀人應該同魏吳啲人傾唔到，因為蜀地有自己嘅語言系統(古蜀語)，而且蜀人係有強烈嘅本土意識係度，會好強調本土語言

吳既山越人應該都係用粵語

我諗好多人都同時識幾種方言，好似歐洲將領通常會識自己語言同拉丁/希臘/波斯文

依家2017年有Google有internet
醒目既香港人多數都係識普通話同英文 仲大部份唔係勁
以前仲要飯都冇得食書都冇得讀應該唔會咁勁掛

山越應該唔係講漢語架喎

重點

條友可能take左野

呢個唔準確，參考就得

仲有鄉下話先好，個個淨識講一種語言，共匪至易操控

漢高祖乃楚人

無知一問
其實啲人靠咩方法搵返古漢語既讀音係點?

好問題!

中古漢語同近古漢語就主要靠韻書同韻圖
呢啲書本身係關於中古同近古音嘅音系分析
所以呢啲書對了解當時嘅音系好有幫助

但係上古漢語就唔同 冇呢種書
所以我地後人要靠詩嘅韻腳、形聲字、雙聲字、假借字等等資料
去研究上古漢語嘅音系

蜀人好多本身係外地人

根本客家話黎

說話又唔係咁講，我老母都識客家話廣東話同學佬
鄉下人要語言，應該唔難
問題係佢有冇需要

真係幾似

東南地區啲方言最似古漢語

古漢語真係冇乜f音，閩南話，泡語，日語(非外來詞)都係

始祖巴蜀人已經俾秦同南越先後收皮

文言文應該係用來記錄，唔係用來講，川語似普，魏語似普，吳語唔似普

咁講又啱唔曬 文言文反映嘅係春秋戰國嘅漢語 即使冇十成 都應該接近

南越領土無咁廣